% !TeX encoding = UTF-8

\chapter{REVISÃO BIBLIOGRÁFICA}\label{ch:rev-bibs}

Várias técnicas conjugadas à inteligência artificial foram desenvolvidas e vêm sendo aperfeiçoadas ao longo do tempo, com o objetivo de possibilitar predições de boa acuracidade, tal como o estudo realizado por \citeonline{clements} que trabalharam com predições utilizando regressão linear. Dentro dessa linha, também estão presentes as pesquisas que se basearam na utilização de RNAs, que são citadas como referência para analisar a oscilação do mercado acionário, como os estudos realizados por \citeonline{faria}, \citeonline{kara} e \citeonline{white}, além de trabalhos desenvolvidos utilizando algoritmos genéticos, como apresentado no trabalho de \citeonline{nayak}.

O primeiro modelo para previsão de preços no mercado de ações baseado em RNA, foi desenvolvido por \citeonline{white}, o autor utilizou um padrão de rede recorrente, com o objetivo de analisar os retornos diários das ações da \textit{International Business Machines} (IBM), para testar a teoria do mercado eficiente, proposta por \citeonline{fama}, retratando que a oscilação dos preços das ações seguem uma tendência aleatória. Com bons resultados obtidos através da implementação da RNA, desde então, foi potencializada a quantidade de pesquisas referente à técnica utilizada.

Um dos trabalhos pioneiros em predição no mercado acionário com o auxílio de RNAs, foi o proposto por \citeonline{kamijo}, que utilizaram RNAs recorrentes para o reconhecimento de padrões, através dos gráficos gerados pela análise técnica da bolsa de Tóquio. O objetivo da pesquisa foi encontrar padrões classificados como possíveis indicadores de tendências para o investimento em um determinado ativo.  

Trabalhos posteriores, como o realizado por \citeonline{ding}, define a não existência de um paradigma adequado para predições com o uso de RNAs, necessitando da análise e identificação do problema para especificar o melhor modelo de arquitetura a ser aplicado. \citeonline{ding} também evidenciam a complexidade em especificar parâmetros relevantes para a fase de treinamento de uma RNA, pois o mesmo impacta diretamente no resultado obtido, tornando-se uma etapa de grande relevância na construção de um modelo estável.

Em seu estudo \citeonline{guresen} descreveram a utilização das RNAs como uma das melhores técnicas para modelar o mercado de ações, porque as mesmas podem ser facilmente adaptadas às mudanças do mercado acionário. Em seu trabalho, os autores utilizam uma rede \textit{Multilayer Perceptron} (MLP) com um total de 80 neurônios, utilizando 20 para a camada de entrada, 40 para a camada oculta, e 20 para a camada de saída, aplicando o algoritmo \textit{backpropagation} como forma de treinamento, empregada para prever os valores dos índices das bolsas de valores americanas.

A utilização de RNAs em séries temporais, tem como referência o trabalho realizado por \citeonline{waibel} que evidencia duas abordagens para análise de séries temporais: Dimensionamento temporal e RNAs recorrentes. Em sua pesquisa, foi abordada a capacidade de generalização da RNA sobre um ambiente desconhecido, podendo auxiliar na resolução dos problemas que contam com diversos padrões distintos e com alta complexidade computacional. \citeonline{waibel} utilizou uma rede \textit{Feedforward} para testar predições que obtivessem resultados relevantes e satisfatórios, utilizando um padrão de previsão denominado \textit{One Step Ahead}. Este padrão trabalha, segundo o autor, com uma distribuição de  N variáveis de entradas, através de uma alimentação iterativa até o momento T, onde a unidade de saída é representada por T + 1.

\citeonline{zhang} também destacam modelos de previsões através de RNAs. O trabalho enfatizou a realização de múltiplas previsões futuras, denominado \textit{Multiple Step Ahead}. Os autores descrevem dois métodos apresentados na literatura para  este padrão, previsão iterativa e método direto. No primeiro método, os  valores de predição são usados iterativamente, como material para previsões futuras. Neste caso, apenas um neurônio de saída é necessário. O segundo método, consiste em colocar várias saídas na RNA, correspondente ao resultado esperado da previsão, tendo maior  relevância e utilidade  para ambientes específicos e controlados.

Trabalhos recentes utilizando métodos híbridos também vêm sendo dedicados para melhorar a capacidade de modelagem sobre séries temporais. Na pesquisa produzida por \citeonline{khandelwal} foi utilizado uma abordagem que cruza características do modelo matemático ARIMA com o de uma RNA. Os autores testaram os métodos ARIMA e RNA para separar componentes lineares e não-lineares, respectivamente, de séries temporais em valores econômicos, com o objetivo de encontrar um melhor padrão para tratar a oscilação dos dados obtidos.

Outra abordagem híbrida conhecida na literatura por ter resultados significativos juntamente com as RNAs, são os Mapas Cognitivos Fuzzy (FCMs). No trabalho realizado por \citeonline{lu} por exemplo, é demonstrado o uso de um FCM trabalhando como um modelo de RNA recorrente, capacitando o protótipo a operar através de aprendizado, integrando assim as características de ambas as técnicas aplicadas.

É importante salientar que os trabalhos citados neste capítulo, por alguma peculiaridade ou detalhe técnico serviu como motivação para a idealização deste estudo, não podendo então deixar de citá-los. Além disso, provaram ser referência dentro de suas respectivas problemáticas, trazendo análises e conclusões significativas, que são essenciais para o aperfeiçoamento acadêmico e científico.

Portanto é almejado nos capítulos posteriores, adquirir conhecimento teórico suficiente que possibilite a realização de um trabalho que  traga uma contribuição científica relevante, e que sirva como referência para os estudos futuros, como os aqui citados.